有無人對動物分類學有興趣？

雖然唔知會唔會有人睇，不過之前係校園台開咗個有關讀動物學既科，而反應都唔算太差，所以我有興趣係到開個學術post，希望以生動既方法帶大家認識唔同種類既動物。

我自己係一個Major in Zoology 既year 2 學生，所以請唔好當我專業咁睇 ，我只係希望同大家分享下呢方面既知識。如果有同樣讀呢個科既巴絲係到，歡迎你一齊討論！

警告：此post 可能會有一啲令人不安既照片，例如蟲，蛇之類

利申：圖我係google 搵，我唔擁有任何圖片。不過文字係我打既。

同埋我可能會用到英文既字句，雖然我想盡力寫中文，但似中用英文讀書唔係太識某啲學術字眼中文係咩

好，咁我地開始我地既動物之旅！

係你眼中，動物係點樣既呢？有四隻腳？識移動？

如果同你講佢地係動物呢？

呢個係海綿 (sponges) 佢地其實係最基本既動物之一, 屬於多孔動物門 (Porifera)。雖然唔識移動，但佢地有一啲叫choanocytes 既特殊細胞，可以幫助佢地「進食」海洋裡既食物，包括一啲浮遊生物。佢地亦都擁有2個性別，同時可以無性繁殖同有性繁殖。

另外，有好多人以為蝦、蟹等動物係同魚比較有關連，其實佢地同蜘蛛、昆蟲等動物既關係係比較親近。因為佢地同樣都屬於節肢動物 （Arthropods) 。

如果同你講下面既蟲都係來自唔同分類呢？

扁型動物門 (Platyhelminthes)

軟體動物門 (Molluscs)

節肢動物門 (Arthropods)

有爪動物門 （Onychophora)

因為動物有五顏六種，所以我地要學識分類佢地。而分類有唔同方法去分。其實遠係阿里士多德（Aristotle) 既年代，就已經有人將動物嘗試分類，一開始佢地認為動物係好似條樓梯咁分，人類係最高級。

直到有條友叫Carl Linnaeus, 一個18 世紀既植物學家，先努力研究出一個新既分類，佢發現生物不可以只靠外表去分 ，就好似上面有提到，外表好似蟲既動物 都有分極之多種，而且佢地係可以因唔同既進化而來。所以佢就整咗一個新既分類方法 - 一棵生命樹 (phylogenetic tree)，而唔係樓梯。

呢個就係現時既分類方法。所以動物來自於一個共同既祖先 (Common Ancestor)，而我地就認為個個祖先就係一個組胞 。呢到我唔想講太多進化論既野（雖然大部份連登仔都唔信創造論，但我亦都唔想講太多同進化學有關既野）但進化本身係一個隨機既過程，經過唔同隨機既進化，就演變出咁多唔同種類既生物。以動物估計，就已經有200 萬種已知既物種。

物種又係點定義呢？

Superb fairywren

Noisy Miner

呢2隻都係雀仔，但佢地係唔同物種黎。因為佢地無法生出後代。所以物種既定義就係唔可以生出能生出後代既後代。

每一個物種都會有最少8個分類階級。唔知大家有無聽過 域界門綱目科屬種。你去動物園見到啲咩咩科，咩咩屬就係指呢個分類。最高既分類係域。

暫時已知既域得3 個，就係細菌域，古細菌域，真核生物域。我地動物係屬於真核生物。真核生物域再落就係4 個主要既界 - 真菌界，植物界，原生生物界同埋動物界。如此類推，動物界下面就係36 個門。下面由post 3 起。我就會介紹部分主要既門。

bio最憎就係classification

第2憎就係ecosystem

我都明既，以讀黎講係幾煩同多野記，所以係bio 入面鐘意 ecology 同Zoology 既人都寥寥無幾

睇有無人想睇 無人我就唔繼續了

求考證：

鱷魚比起爬蟲其實更接近鳥類？

馬蹄蟹（鱟）比起蝦蟹其實更接近蜘蛛？

有興趣！
支持樓主
不過好似有啲難明 唔係話樓主解釋得唔好
可能我蠢

留名

細菌係數量最多嘅物種,但聖經就無提過

樓主點睇?

第一個唔係，鱷魚係現時分類學黎講係爬蟲類。第一係因為鱷魚同大部分爬蟲一樣，都係變溫動物，即係佢地身體無辦法自己控制體溫。但鳥類係恆溫動物，好似我地咁，可以控制體溫。而且鱷魚有鱗皮都係爬蟲一大特徵。

有啲人覺得爬蟲接近鳥類係因為佢地既心臟比較似。不過以而家暫時呢套分類系統黎講，鱷魚都係比較似返爬蟲。

至於Horseshoe crab 係真既。蝦蟹蜘蛛都係節肢動物。但係Horseshoe crab 同蜘蛛可以話係近親，2個都係有4 對節肢同埋有一對螯肢。但蝦蟹有超過5對節肢，而且無螯肢。

之前睇過齣警視廳生物系，有啲興趣
支持巴打

多謝你！唔緊要，咁睇黎我要講得再淺白啲 我既目的都係想有多啲唔係讀Bio既人明白。所以你呢個意見好好

你想證明d咩

動物用邊個gene去做分類?
cytochrome b?

細菌既物種量係咪多過動物我就唔太清楚 不過細菌的確係周圍都有，以數量黎講當然大過動物

至於聖經我就唔信既

唔會話睇某一個gene 就去定義係咩動物既，而係會睇整個genome 既相似度同埋分別係邊。 至於Cytochrome b 係一個係真核細胞先會有既蛋白質，所以可以區分到真核生物同埋細菌

支持樓主
講多啲 好鍾意睇動物嘢

以前d paper我都見用某d gene黎做分類 因為呢d gene species同species之間evolve得較慢 所以用黎做identification
可能而家NGS普了所以都玩whole genome

btw thanks

巴打無講錯。其實去分動物有好多方法，就算去到molecular level 都有好多角度去睇。不過如果大表面啲睇 就會用genome

我都長知識，多謝你

Lm

好有興趣！
請講多啲

笑咗

1. 多孔動物門 (Phylum Porifera)

有巴絲想我再講得簡單啲，咁得我嘗試寫得再淺白少少。

係學術界，動物最基本既定義係 Metazoan. 呢個字既意思就係任何非單細胞既動物。點解咁講，係因為科學家認為動物係5億年前, 係由一個叫領鞭毛蟲（choanoflagellate） 既單細胞生物演變而成。

原生生物 Choanoflagellate

無錯，呢個係我地既袓先。

而佢地亦都演化左第一個比較大既動物門 - 多孔動物門 （Phylum Porifera), 簡單啲講，就係海綿。

無錯！海綿的確係最基本既動物之一。佢哋擁有交配既能力（有精子有卵子), 亦都識「進食」維生。

不過亦都因為佢地太過簡單，所以只能係水中生活。所以生命都要水分。我地人類等比較複雜既生物之所以可以係陸地生存，係因為我地有唔同既器官、系統可以幫我地保持水分，以提供足夠既養分比我地既細胞做野。佢地就只有一大埋細胞，連個組織都無，所以只能係水中靠水既流動去得到養份。

佢地有好多開孔，呢啲開孔係比佢地吸入水，而海水就會由最上面個大口流出。呢個過程可能令佢地得到足夠既養份。簡單啲講，就係佢地食野既過程。

呢條片 我鼓勵大家去睇下。佢係放一啲無破壞性既熒光劑落去個海到，然後你就可以見到佢地點樣吸取啲海水，然後係最上面個孔排返出黎。

頭先講到，佢地都識得交配，佢地會將自己既精子同卵子放出黎，比鄰近既海綿受精。而且海綿既「BB」係識游水既，佢地去到一個新既海床，就會「落地生根」長大成第二個海綿。

打住咁多先，今晚或者明天再繼續。 返去溫書

支持

Push

留名支持

會唔會講下virus? 樓主當唔當佢係生物?

我會當佢地係micro-organisms, 但唔係一個full-life form。

我未必講到好多，因為似中Zoology 係我本科，我唔係太熟悉Microbiology 既野

學術界一般都唔當
virus分類佢有排講
去到molecular level

原本我對進化論都半信半疑
後來響 year 1 有科叫 evolutionary diversity
入面講魚分左兩類
Ray finned fish 同 lobe finned fish
其中一種塊 fin 既骨數目竟然係同我地手指骨數目類似
果下我真係完全信曬進化論了
Actinopterygii
十幾年都仲記得

以前見好多巴打都提到「合弓綱」

細個覺得呢類生物同恐龍冇乜分別，大個就知道部分節目誤導到觀眾以為異齒獸係恐龍嘅一種

但諗返都覺得幾得意，即係有部分好似哺乳類動物但其實係卵生（大洋洲仲有鴨嘴獸）
但合弓綱可唔可以話係爬行動物演化為哺乳動物嘅過渡階段呢

其實我都係下個Sem 先開始讀Evolutionary Ecology
係呀 其實一路學唔同生物既相似程度 就會覺得進化真係可以解釋到生命點樣變到咁多樣化

不過我唔會話信曬既，科學總有推翻既空間，進化論亦都唔係完全完美

我會覺得可以係一個階段，我自己既睇法係恐龍係二疊紀-三疊紀滅絕後，成功倖存既合弓綱動物成功「佔領」咗大地。所以係演化上係一個好大既step。不過呢個只係我既睇法，而且呢個問題我都覺得幾有趣

支持樓主

讀書嗰陣好憎記bio，但唔需要考試之後又對bio有興趣

係呀，Bio 讀係真係好多野記 ，但其實好多位都好有趣

2. 刺胞動物門 (Phylum Cnidaria)

繼海綿後第二個比較早期出現、亦都好大既動物門 就係刺胞動物，常見既有海葵、珊瑚、水母。佢地之所以大，係因為佢地係海洋裡係一個不可或缺既群體。例如珊瑚就可以為魚群提供棲息之地, 此外，佢地同好多其他生物都有共生既關係。

刺胞動物，顧名思義就係有「刺胞」— 刺狀胞線，而刺胞中有一個隱藏住既刺絲，當遇上危險，又或者係想捕獵時就會射出。部分刺絲含有劇毒，所以啲人話見到水母要走，就係因為如果比水母既刺絲擊中，就有可能會中毒。

發射刺絲既過程

既然係有一個咁既機制，亦都可以引申到佢地其實係有神經同埋肌肉。下面條片係有個海星想食個海葵，個海葵感覺到後就利用佢既肌肉彈下彈下咁逃走，好有趣

另外，佢地都有2 種存在既方式。第一種係polyp (真係唔知中文係咩，因為唔係息肉既意思）係一種不可移動既型態，就好似海葵，珊瑚咁。另一種係Medusa型態，就好似平時見到既水母咁，可以自由游泳。呢2種型態會係生命循環中交替。例如以水母黎講，佢地成年既時候先至會係咁既樣，幼年期其實佢地會好似海葵咁，係海床上生長。

另外，刺胞動物同多孔動物一樣，部分可以同時擁有2 個性別，佢地可以排出精子卵子，係體外受精然後變成BB。

最後，好簡單咁介紹下刺胞動物再細分落去既綱。佢主要係有3 個綱。

珊瑚綱 (Class Anthozoa)
主要就係海葵同珊瑚，身體主要係圓筒形，有分男女性別。大部分時間都係處於polyp form

鉢水母綱 (Class Scyphozoa)
就係眼見到既水母，大部分時間都處於Medusa form，可以無性或有性繁殖。

水螅綱 （Class Hydrozoa)
一半時間處於medusa form, 一半時間 Polyp form。

界門綱目科屬種

留名G持

估計多唔多生物未被發現？
近來發現新物種數量係點？

多，科學家估計佢地只係發現左4分之一
數據上每40 年發現/出現最少一個新物種

想睇多d, 希望有機會會討論下"純種貓狗"呢個topic

恐龍/古生物果隻分法係咪又唔同，獸腳目乜乜...果啲

大學讀biodiversity記啲名記到想死
Btw Lm

我呢個post 主要係一個big picture 咁睇所有已知既生物 純種貓狗可能動物台啲人會熟過我 不過我可以做下research

唔係呀 都一樣，雖然古生物學係動物結構上有佢自己既一套，但主流分法一樣有包含佢地。例如大部分恐龍都係爬蟲綱，而三葉蟲綱亦曾係節肢動物門下既一個好大既分類。

上面我講個啲分類，其實早係寒武紀已經開始有。因為第一批食肉既獸類係寒武紀出現，所以去到大滅絕時既白堊紀，其實地已經有曬我上面講既動物，什至昆蟲等等都係。只不過係當時最Dominate 既種係爬蟲（恐龍）直到大㓕絕後先進化到其他更複雜既生命。人類可以話係新生代最後出現個堆。所以分類表上既動物大多都係「古生物」，只不過係到今日仲存在緊

明既 我都係鍾意動物先把持到記野，Year 1 再讀埋plant diversity 記到想死

點樣用whole genome做classification?
有無資料睇下

聽日考biodiversity

D野多撚到呢 仲要全部都係Greek/Latin，有d字差唔多但係意思可以差好遠

好好睇

樓主點睇game hunt 同conservation 既關係

唔同物種都會有整個基因上既分別，所以距離某物種愈唔關係既物種就會愈顯個差別。例如下圖係一個人類同老鼠既基因圖比較，你可以見到2者雖然都係哺乳動物，但係基因上決定左邊個係人類邊個係老鼠

而咁樣比較落去，就會見到其實邊個物種同邊個物種比較相近，咁樣就可以由一個分子既角度去畫出棵關係樹。當然現時既分類系統係跟據外表同埋基因2方面既數據去分類，好少只靠單一方面去決定

下圖係人類同其他生物係基因相似度既比較

係呀 都唔知佢點發明啲咁既字出黎 難記到死

巴打加油

多謝你

唔算好熟呢類活動，不過我覺得只要唔去啲endangered species 既區做呢樣野，而且係當食物既無問題。但為玩殺埋啲你唔會當食物/對你有威脅既生物就好唔尊重

3. 扁形動物門

呢個可能大家無咁熟悉，因為大部分扁蟲都一係係海洋中，一係就寄生。但其實佢地都存在係呢個世上而且有一定可觀既數量。

佢地最突出既特徵係佢地得一個口，而且無缸門。佢地既口係身體既下面。當佢爬行既時候，就會吸收到係地上啲食物。

上圖好似撚個條野就係佢地既口

佢地有好基本既神經系統同埋肌肉。上圖你見佢地係有eyespots, 可以見到下面既野。由於無缸門，佢地身體中既廢物係會由身體邊一堆叫flame cell 既細胞排返出黎。

扁蟲最大既身體特徵就係佢地係無體腔。體腔即係你身體中既個個空間，好似你皮膚同其他器官中間個啲空位。但扁蟲身體中間既一啲空間都無，全部都係細胞組織黎。

佢地都有好多唔同種類，主要亦係分成三種綱

渦蟲綱（Class Turbellaria)
一個可以自由游泳同生存既綱，主要係淡水生態同海洋中出現。主要代表有Planarian

吸蟲綱 （Class Trematoda)
一個只能寄生既綱。頭部有一個吸盤狀既結構可以吸取宿主既營養。

有啲肝病都係佢地引起

絛蟲綱 (Class Cestoda)
一樣係寄生係消化道中既類扁蟲。
全張圖片就唔放了，唔想嚇走曬啲人
不過下面放張我自己係學校lab影既標本，呢部分只不過係佢既頭部

不過有樣都好值得提，就係大部分扁蟲都唔會直接寄宿人體，通常佢地都有個臨時宿主，而呢類宿主主要係蝸牛等軟體動物。所以生既蝸牛絕對唔可以食。

始終

英文係phylum Platyhelminthes , 唔記得寫

對唔住，其實我好想打返正字 ，不過認真唔係講笑係外國住得耐 少咗打中文係有時會想唔起個寫法

不如介紹下algae

近年發現嘅野係咪傾向細細粒嘅野多，又或者同本身品種勁似好難區分
點解咁多生物未被發現，佢地匿埋喺邊

係咪因爲係深海

屌聽日考

中學Bio程度留名跟進

無話架，最新發現既可以係咩都有。好似青蛙到猴子都有

我估都係，因為海係一切生命既來源。但人類對深海既認識比人類啲太空既認識還少。係海底下好可能有好多人類未發現到既物種

巴打都係讀類似既野？加油

好好睇
Bio太多字，小弟讀到中五就敗走

想睇多啲生物
基因上相似，外觀上唔似
外觀上相似，基因上唔似

會唔會好貪心呢

基因上相似外觀上唔似
基因我唔識講，但係魔鬼魚同鯊魚喺分類嚟講可能比好多人想像中相似

咁雀係咪恐龍進化出黎

研究古生物係讀你嗰科定考古

BAN
快d講完呢d，好核突

第一點 我要諗諗
第二個 可以舉到啲例，主要會有咁既情況出現係因為佢地係唔同地方各自演化咗佢地自己獨有既特質

例如蝙蝠同鳥類既翼係結構上極為相似，但蝙蝠翼既出現同鳥類係進化史上係無關係。

可以咁講
鳥類（係現時既認知上）既祖先係其中一種恐龍種類(獸腳亞目)，上面好似有巴打有提及到。我可以解釋既就係白堊紀個次事件雖然大部分恐龍都無法倖存，但少數獸腳亞目就因為「適者生存」咁成功繼續演化，最後變成鳥類。
我唔確定呢個講法岩曬，睇下仲有無巴絲補充

我個科會讀少量史前既野，但未去到咁深入。呢科真係同古生物學比較關係大啲 我自己都好鍾意呢科 可惜好似只可以係北大讀，讀完仲唔知有無飯開 （雖然讀得Science 都係咁 ）

啲老一輩話蝙蝠係生翼嘅老鼠，話細隻同好污糟，我細個仲信埋一份

佢地個樣的確唔討好 不過都要講既 唔可以剩係講可愛既野

下一篇講蝸牛同埋八爪魚

笑咗 照佢地道理 蝦蟹都係曱甴啲朋友

我有時間講下 雖然佢地唔係動物 而且我對植物既認識好表面

如果鳥類係恐龍進化，咁恐龍時代係冇鳥類??

唔確定，但唔出奇 鳥類同哺乳類係進化史上既記載 都係係白堊紀後先出現既種類。所以真係好可能係恐龍時代係無鳥類

有無啲好難/分唔到類嘅

4. 軟體動物門 (Phylum Molluscs)

軟體動物係咁多個動物門中係第二最大既門，因為佢地有好多唔同種類既物種，例如蝸牛、蜆、青口、鮑魚（真個啲）八爪魚、魷魚等等，五花八門。共通點就係全部都係好美味既食物

軟體，並唔係純粹因爲佢地既身體軟所以就將佢地歸為呢類。係呢個門下既大部分動物 都有一個叫外套膜既身體軟組織。外套膜既其中一個作用係提供一個保護比啲身體器官。但最主要既用途都係去係殼同外套膜中間製造一個外套膜空間，裡面有鰓可以比佢地呼吸。

部分陸地既軟體動物 例如陸地蝸牛 就直情會有肺，而唔係鰓。所以如果個一個原本有殼個蝸牛/ 蜆/青口 比人攞走左個殼，佢地就會失去呼吸既能力同埋保護而死亡。

軟體動物既殼係係幼年期既時候製造既。如果個殼有受傷，成年後既軟體動物只可以修復少量裂痕，但如果大部分都爛咗咁佢地都兇多吉少。

我搵唔到一張再簡單啲既圖 不過就係因為咁，亦都帶出到佢地其實都有好多器官。綠色個part 係佢地既消化系統。而最下面既就係佢地個嘴。直得留意既係軟體動物既嘴都有一個叫齒舌既組織。你可以當佢係人類既牙，因為齒舌係用黎幫佢地咀嚼食物。

最上紅色個個袋狀東西係佢地個心臟，佢地個心臟比我地簡單，而且由圖可見得，佢地條血管係連去佢地個鰓。鰓附近就係佢地既缸門，可以係個到排放廢物。

上面我所講既都係最基礎既結構，唔同既綱各自都有佢自己後來既改造。就好似八八魚、魷魚咁，佢地係無殼，但因為同樣有外套模, 所以都被歸為軟體動物。而且都因為咁，軟體動物既分類極多，以下我只簡單介紹一下一啲比較著名既。

腹足綱 (Class Gastropoda)

顧名思義，就係個肚就係佢地隻腳。佢地既口部係生於佢地既足到。 行動通常都頗慢。最常見為蝸牛、鮑魚、蛞蝓等。

品種極多既一個綱。

斧足綱 (Class Bivalvia)
最大既特徵係擁有2 個殼，而且無齒舌. 最常見既有青口、蜆、蚌、蠔等等
佢地係有腳，雖然基本上都無咩行動，但如果發現有危險佢地會識得自己鑽入去沙泥中。

頭足綱 (Class Cephalopoda)
大部分頭足綱動物都無殼，而且腳部生係頭部。腳步大多為爪既形態，爪上有小吸管可以吸取食物。頭部係極之發達，而且擁有非常優秀既視力。部分什至擁有變色偽裝既能力。所以頭足動物係海洋中係一群非常成功既捕獵者。

代表動物有八爪魚，魷魚，墨魚。

好惡毒既Blue-Ringed Octopus

有冇biol1309嘅朋友仔

渦蟲食蝸牛就youtube有, 食肉蝸牛食唔食渦蟲呢?
velvet worm 又係得意, 最鍾意睇 vs 系列

你哋HKU 呢科係咪都係讀呢啲野 好奇問問

掉返轉講， 反而係有啲動物 連科學家都唔確定佢地係邊到冒出黎，搵唔到演化既關係

你係咪想做動物園intern嗰個絲打

渦蟲食蝸牛 呢個真係唔知 多謝你 巴打 我去搵下睇下呢方面既資料

係呀

一個course內algae，植物同埋動物都要讀

咁同我地Year 1 一樣 植物個4 堂lecture 真係好難捱 巴打頂硬上埋year 1

仲好有熱誠
加油呀

希望第時可以follow你ig同動物玩遊戲

好葡萄啲rangers

去昆蟲個邊
多到你唔想知

最近Sumatran orangutan就係其中一個例子

學界一直以為Sumatra得一隻紅毛
點知完來北邊同南邊森林嘅係唔一樣

外表基本上一樣
但要睇gene先知
詳情唔太記得 自己搵下資料

幾時開始講甲蟲嘅classification

多謝

點解葡萄

過多一兩個
咪傻啦 我會講到insecta
甲蟲你想玩死我咩

僅限接觸動物嗰啲

高質學術post 留名慢慢睇

有冇啲咩例子係用基因排序之後發現某種生物嘅分類同以前一直以為嘅唔同架

又幾好睇

緩步動物門點解生命力咁強
有冇咩可能再演化

其實完phylogenetic嚟睇鱷魚同恐龍都係上龍類，而鱷魚同現代爬蟲嘅divergence就近早，所以鱷魚喺phylogenetic嚟講喺同non avian dinosaur (姐係雀仔) 喺近接近，但係由於鱷魚嘅特徵附合我哋對爬蟲嘅定義 (有鱗片，冷血等等)，所以擺咗係爬蟲入面

而家好多分類都仲係用mitochrondria 嚟分，基本上就係假設基因複製大約有100萬分1嘅error,而且隨著時間唔同動物嘅差別就會近大，whole genome sequencing相對mitoxhrondial genome sequencing仲係比較慢同貴，所以mitoxhrondial sequencing仲係有佢嘅價值㗎

你睇下海豚，鯊魚同以前嘅魚龍都有相似嘅外表，但係適應海洋嘅特徵係完全分開進化嘅，依啲就係叫趨同進化 convergent evolution

仲有依種叫yi qi嘅恐龍喺喺中國發現，佢哋嘅翼同蝙蝠又係趨同進化，算係比較懶門嘅case。可惜yi qi冇後代生存到而家

同埋頭先未講完 velvet worm 真係超可愛.. 但佢地好稀有，可惜種類唔多

呢條唔係好答到 因為我暫時見到既例子好多都係用morphological 既方法去sort
要係文獻到搵有少少大海撈針 但多謝你巴打 我都想知下有無例子

進化係無點解既 不過你講得岩佢地生命力強到痴線 應該到返轉講因爲基因異變左隻咁勁既野所以生存到而家

當然有 所有野都有機會進化。我諗有一日如果地球變返冰河時期 佢地就係大贏家

專家入左黎 好感動

以前啲人以為彈塗魚同河豚係近過海馬同河豚

但係依份paper用基因排序，認為海馬比彈塗魚更加近河豚

好似係

我都係留名學嘢

5. 環節動物門 ( Phylum Annelida)

其中一個最多人覺得噁心既門 ，但因為係動物界都有一定地位，所以唔可以唔講。接受唔到既巴絲最好合埋眼飛咗個post
不過因為都無咩好講所以呢篇會比較短。

Annelid 又名地蟲 (Earthworm), 最著名既成員就係蚯蚓同埋馬蟥。同以往不同既特徵就係佢地開始有環節，佢地每一節都有血管、腸道同埋神經線。雖然大部分都無腳，但佢地主要係陸地地上爬行，少部分長有剛毛同疣足。

同扁蟲不同既係，地蟲係有肛門既，而且長係尾部。佢地既口長係頭部。佢地既身體內部亦比較advance, 有心有胃亦都有腺，身體結構比較似軟體動物。

佢地既生存能力超強，佢地可以單性繁殖（直接分開自己變成2個新生命）又或者雙性繁殖。所以係地球上除左有一定數量之餘 仲係好多動物既主要食物。

講完 下一篇會有趣啲

仲有冇多D

而家講咗3分一

有興趣留名

渦蟲都食蚯蚓

呢層真係唔知 好痴線

界 門 綱 目 科 屬 種

dse BioL

6.0 節肢動物門 (Phylum Arthropoda) 簡介

開始前想多謝咁多巴絲支持， 當然我唔期望比得上出面其他post，但都真係估唔到都有唔少人有興趣睇
將來我想做同動物有關既保育/ 公眾教育工作，所以如果我講既野巴打絲打覺得好睇，對我黎講係個好大既鼓勵黎

我地黎到地球上目前最大既動物門 - 節肢動物。佢地係地球上係無處不在。由你屋企中最怕見到既小強 到深海中最細微既「小蝦」，都係節肢動物。

接下來呢個動物門我會分開3-4 個post 講，因為真係太大 。呢個post 會講下啲表面既特徵。

節肢動物同環節動物一樣，都係有唔同既「節」，意思係身體有分開唔同既部分。下面張蝦既節肢圖就係一個例子。

另外一個最大既特徵，就係佢地全部都係外骨骼動物。我地人類既骨頭係皮膚下，係內骨骼動物，佢地就同我地掉返轉。佢地身體既外面都有層硬既表皮，去保護佢地同埋幫助佢地移動。

最後就係佢地會蛻皮同埋變態 （唔係真係個隻變態 而係改變佢自身既外觀）因為佢地既骨骼係外皮，所以會限制左佢地成長。而令自己變大啲長大啲既方法，就係係成長過程中脫去自身有既舊皮，然後去制造一塊新皮出黎。

而部分節肢動物係成長既過程中亦都會改變形態，最常見既例子就係毛毛蟲變蝴蝶， 就係佢地由幼年期變成大人一個過程。基本上呢個變態過程就係首先脫去最外個層皮，然後個身體去到某個時刻就會裂開，然後長出成年既生物出黎，好似產出一個新生命出黎咁，好神奇

明天會陸續介紹4 個主要既亞門(Subphylum) 有部分人會叫佢地綱。

三葉蟲亞門 （已絕種）Subphylum Trilobita

螯肢亞門 Subphylum Chelicerata

多足亞門 Subphylum Myriapoda

甲殼亞門 Subphylum Crustacea

六足亞門 Subphylum Hexapoda

我都記得DSE bio 係無講域 不過呢方面全世界都有唔同既定義

我個年有

以前想去英國讀zoology 後黎放棄左

我就係去咗英國讀zoology

中學讀bio既留名
幾有趣 學到唔少野

唔緊要 呢啲野如果唔係想做呢行 自己睇documentaries, 書同埋保育團體都會學到唔少

多謝

留個靚名遲d睇

樓主以後講呢啲名嘅時候可唔可以補返英文係隔離 ，睇唔明呢啲名嘅中文

可以呀 其實我後面啲post 都有曬英文附注
我諗左好耐應該用英文term 定中文，但我只係覺得對返香港人係咪應該用中文
Domain - Kingdom - Phylum - Class - Order - Family - Genus - Species

Btw 隔離你開個個post 幾好睇 雖然我係絲所以應用唔到

多謝支持

夢想係「打理」大自然 但後黎諗唔讀都可以做到 所以怕左係大學幾年做lab 讀左其他 當然我都生活得好開心果時 但依家夢想仍然係夢想 我信有日我會做到 見到你都想佢保育果d 好鼓勵

差d 係leicester 讀

超好睇
覺得你寫得好淺白已經
請繼續呀

唔好咁求其啦巴打
每個分子都有唔同進化時間，
通常點合埋做一棵樹。

有無paper 掉上黎討論下。

巴打唔好意思 始終呢個係public forum，唔知每個人係呢科上既學術水平去到幾多，所以我回答大部分人都會先用個簡單表面既字眼去答

係研究phylogenetic relationship 上，基本上係唔同researcher focus 係唔同好specific 既relationship 上，細到genus 之間既molecular relationship, 再由好多paper 集合成一套現時既理論，因為係molecular 層面上好難直接big picture 睇全棵樹

That's the reason why I mentioned scientists usually combine their findings on morphological and genetical basis

Below's a paper addressing the molecular relationship within the same genus

Miller, J. C., and S. D. Tanksley. "RFLP analysis of phylogenetic relationships and genetic variation in the genus Lycopersicon." Theoretical and applied genetics 80, no. 4 (1990): 437-448.

下面呢個我都覺得幾有趣

Takezaki, Naoko, Felipe Figueroa, Zofia Zaleska-Rutczynska, Naoyuki Takahata, and Jan Klein. "The phylogenetic relationship of tetrapod, coelacanth, and lungfish revealed by the sequences of forty-four nuclear genes." Molecular Biology and Evolution 21, no. 8 (2004): 1512-1524.

多謝你

原來係咁 其實香港都有啲義工可以做 例如政府好似有得申請做郊野公園義工，可以同公眾講解一啲生態學既野 唔知你有無興趣

唔緊要 即使你呢刻做咩都好 只要仲有團火係心 就一定有機會可以實現

6.1 節肢動物門 (Phylum Arthropoda) 三葉蟲亞門 (Subphylum Trilobita)

今日我會輕輕介紹下三葉蟲，一種已經絕左種既節肢動物，對古生物學有興趣既巴絲可能有聽過佢地，因為佢地自古生代時期既寒武紀開始 就曾經係無處不在既生物之一。好可惜既係 佢地係二疊紀個次既大滅絕中已經完全消失曬。

順便講少少考古學既知識，好多人以為化石只係保存左個個動物既骨頭，其實呢樣唔係完全真既。一直啲科學家就係以為只有骨頭，所以一直只extract 啲骨頭出黎研究 ，直到有一個科學家有次唔小心extract 多左其他部分，而後就發現左個個extra 既part 係個動物既其他有機既身體組織黎。所以科學有時係由意外中發現新事物既

三葉蟲身體總共分開成三個主要部分。頭部係由2 個環同口仲有後面4 個環組成。身體中間係胸部，由多個環連埋一齊組成。而尾部就有好似羽尾扇咁組成。對比起其他節肢動物，三葉蟲既身體構造算簡單既。

同部分其他節肢動物一樣，三角蟲係有觸角去感覺身邊既野，不過佢地其實都有眼睛，而且被認為係係生物進化史上第一批真正有「真眼睛」既動物。

不過老實講 我對三葉蟲認知不大 留名睇下有無巴絲補充

成日聽到亞種
樓主咩叫亞種？

亞種係比物種再底一級既細分。2個唔同亞種既生物可以係屬於同一物種，但最大既分別係佢地出現係完全分開既地方

上咗coursehero睇你地啲notes 讀既野好似

逢係見到分享天文地理科學術數就忍唔住追蹤用戶

多謝 雖然我都唔係成日開post

咁佢地外型上有冇分別？

全部生物外型都有分別，睇你點睇，就算我地人類都係Homo Sapiens 但有分白人黑人亞洲人。不過亞種同物種最大分別係 係同一個物種下，唔同亞種可以互相交配生子，但唔同種就唔可以

翼龍同鳥類個結構係咪好唔同？

支持高質post

嗰陣final覺得好鬼chur 讀到死下死下 好彩有a range
不過係真係幾得意

有一定既分別 鳥翼係翼龍進化出黎

個分別有幾大 視乎你攞邊2 者比較

鳥類，以前係Aves, 2012年比人踢左入reptilia 變左同鱷魚係朋友

COI gene?

留名慢慢睇

樓主覺得係咪真係恐龍進化成鳥類？

第一隻bird又係邊隻？

真係？完全唔知

無話覺唔覺 自然史係的確咁記載
演化呢啲無話第一隻架 係一個好長好長既progress 黎，慢慢由有翼既恐龍到類似鳥類既生物體到現代我地而家見到既鳥

我之前都有出2個長Post 專講古生物 但係未得閒繼續

[古生物/多圖] 有無人對古代生物有興趣？一齊傾下

[古生物/多圖] 有無人傾下古代生物？包你目不睱給！(恐龍篇!!!!)

係呀ching

翼龍同雀仔翼喺分開進化處理㗎

ching 記憶力過人

我記到死下死下最尾放棄左plant

諗諗下又好似係
但鳥類係恐龍進化 呢樣應該現時黎講無錯？

我記得我Year 1 plant diversity 好似攞2/6

本身係動物工作者 分類都有興趣 但停留係中五level 樓主有無咩書推介黎做入門？

好呀 有時間睇睇先 我都好鐘意古生物

你係動物工作者？ 反而係我拜返你轉頭 我畢業黎想投身animal husbandry/ fauna conservation 有無啲咩可以分享下

如果你想睇advance 大學教科書/詳細書咁既就推介 integrated Principles of Zoology, Hickman 係作者。佢有online version, 而且剩係睇佢part 3 就得，全個part 3 都係animal classification

如果一般當mind feed 睇既 我覺得documentary 會比較學得深啲, life, planet earth, life on earth 仲有好多

好好睇,睇曬,讀到AL BIO就無讀,分類學好正

Animal husbandary 黎講可以搵d zoo 既animal 黎做 咁樣可以近距跨接觸到動物仲可以照顧佢地 加埋做可以做husbandry training 非常有趣
Conservation 黎講建議搵跟人搵research 黎做 , 咁樣做到保育之餘又可以運用番你學到既野
巴打係邊到讀書？ 澳洲 同紐西蘭依方面既資源非常多

Animal trainer 打漏左

明白 你覺得而家香港入行難唔難？（Animal Husbandry) 多唔多呢方面既新人？
我其實黎緊六月到7月返香港做intern/volunteer 都係照顧動物，係我人生第一個experience，所以都好期待。我目標想係呢方面發展，但係怕人工唔夠生活同埋競爭大

我係澳洲讀，的確澳洲資源極大，呢邊你去距離城市一個幾鐘既地方，可以同啲魚一齊游水 而且周圍都係farm. 不過animal trainer/ keeper 既工作競爭極大。

依家黎講入行唔難 因為鬧緊人才荒 香港市場好細 應該主流得兩個地方有Zoo animal
介唔介意講下黎緊係邊做 local animal clinic?
始終外國係未必夠人爭 人地土生土長流利英文 由細到大接觸動物 做咩要請個外國人？ 但始終係香港搵得番相應工種唔多 搵到岩既一定開心 人工又唔會唔夠生活既

咁我就放心啦 仲好怕香港大競爭
雖然海洋公園長期都有空缺

我黎緊會做KFBG

咁都唔係個個都由細到大都接觸到既，我個洲只有10% 人係metropolitan 外居住。但澳洲人無香港人咁現實主義（應該話香港本身機會就唔多）所以都有一大堆好似我咁既enthusiasts
同埋澳洲人對環保/保育觀念真係比較高，你見綠黨係澳洲第三大黨就知

我都係讀動物學，但係又唔想去海記做

啱呀基本上可以確認，依翼龍同恐龍喺係三疊記分開進化出嚟嘅

海記好多都做唔長 真係純攞經驗

多謝clarify

聽啲做過嘅人講海記人事好差啲人好寸

呢樣我遲啲私底下message 你問

想問分類學係咪只係單就動物特徵既共通點去作出分類 如果係咁咪會有機會出現兩種動物有相似既地方而將佢地歸為同類，但實際上可能只係因為巧合既關係，事實上有機會佢地係由兩個截然不同既祖先繁殖出黎既物種既情況出現？

batesian mimicry

其實有好多種分類嘅方法，例如 biological species concept 就將一個物種物種定義成一班可以繁殖出有繁殖能力嘅生物，另外又有phylogenetic species concept，將一個物種定義先有共同祖先嘅一班生物，近期就有睇genetic嘅方法，每仲都有佢嘅優勢同弱點，所以而家基本上好多動物嘅分類都有爭議。另外又有population, ecotypes, subspecies。總之就有好多分法。

巴打你講嘅情況喺以前經常出現，因為以前嘅分類最要喺以morphological species concept (姐係睇身體特徵)，所以就有好多錯漏。所以近期都係會用特徵，進化同基因一齊嚟定義物種。如果你有耐性睇到依度嘅話我可以試下諗啲例子比你聽如果有人有興趣

以前讀BIO見到啲分類咩門咩鋼英文名撚咁長
好彩唔洗識

今個sem 上evolution 教嘅 今晚補圖

手殘㩒錯腐皮
樓主的分享超正

好 update 下自己

無所謂啦 你鍾意睇就好

不過有樣都好值得提，就係大部分扁蟲都唔會直接寄宿人體，通常佢地都有個臨時宿主，而呢類宿主主要係蝸牛等軟體動物。所以生既蝸牛絕對唔可以食。[/quote]手殘㩒錯腐皮
樓主的分享超正[/quote]無所謂啦 你鍾意睇就好 [/quote]

鐘意呀 樓主加油繼續post

可唔可以介紹一下煮法

煮法？！

今日睇書見到

仲有上面啲巴絲問有關鳥 哺乳既進化史，我發現自己講得1999，一係我放張圖上黎清楚啲

1. 鳥同哺乳係分開進化，但佢地黎自同一個 有胚胎既組先

2. 鳥類同爬蟲類關係最近

比少少時間我溫下書 唔想再講錯野

巴打想問下點解檢索表唔可以反映出演化關係既密切程度？
檢索表基於外型分類 外型愈似 反映基因組愈似
定檢索表純粹用黎辦認生物？

因為有啲完全唔同嘅生物會因為相似嘅環境而演化出相似嘅特徵，就好似雀仔同蝙蝠咁，如果你因為蝙蝠有翼就話蝙蝠同雀仔比蝙蝠同老鼠接近嘅話就有bug。sorry for 1999

明白 thanks
姐係比較返基因組先最準

海記咁撚低人工真係狗也不屌

話時話樓主係澳洲讀zoology幾錢

岩呀

同一般degree 一樣錢 你當20000-30000 AUD 一年

Btw 今日好忙 未必出到post，我明天一定出

係本身澳洲人 定係 專登過去讀?

我唔係澳洲人 但有熟人係澳洲

Zoology 啊😭😭
細個想做獸醫，嘗試過考獎學金出去讀，但係衰左就放棄了
今朝返工見到呢個post ，平時搭車訓覺都睇到落車！
求樓主keep 住出啊！！！

Btw insecta 個陣唔好出大圖😂😂😂😂😂

留名學野

留名支持，我都好鍾意呢科，雖然成日比啲prof.話呢科係香港無用 但都諗住過多幾年出國進修ecology呢類科目

其實聽講hku嗰科ecology and biodiversity幾正架喎可以留意吓

以前的分類

2012年改左嘅分類

你真係好好學 今日忙遲左up

好似真係幾好，有friend 讀緊，見佢地成日出field

我喺英國讀一年都唔知有冇一次field trip...

多謝你支持！好開心 我以前中學個陣都想做獸醫，但自知能力無咁高，所以我去搵其他我比較覺得comfortable 既科黎讀

連登張張圖都咁大既喎 可以搵啲無咁大頭既

Thanks bro! 多謝 不過我其實都要識既

樓主
我都成日睇wiki研究爬行動物 係點樣進化成first dinosaur
或者象類 係點演化出來
研究下世系圖
研究下邊隻先係第1隻true dinosaur, true bird, true mammal咁
又clade又paraphyletic

6.1 節肢動物門 (Phylum Arthropoda) 螯肢亞門 (Subphylum Chelicerata)

呢個topic 有蜘蛛、蠍子等可能會令人引起不安既圖片

相信大家都聽過蜘蛛雖然似昆蟲，但唔係昆蟲

其實佢地2 個都屬於節肢動物，但蜘蛛同馬蹄蟹，蠍子等動物係螯肢亞門，而昆蟲係六足動物門既。

2者最明顯既分別就係在於 — 一般既節肢動物（如昆蟲）都有最少一對觸角去感覺前方既事物；不過，螯肢動物係無觸角既，但就有一對螫肢 ，用來獵食同埋注射毒素 。一開始佢地只係獵食者，去到後來就發展出唔同類型既搵食方法，例如寄生，食死左既動物（腐食）同埋植物。因為適應能力強，所以螯肢動物到目前生存得好好，確認左既品種有77000+種

除左螯肢外，另一個最明顯既特徵就係佢地有4 隻腳。佢地亦都有比較完整既開放式遁環系統同消化系統，部分海洋既品種會有鰓，但大部分都係有類似肺同埋氣官咁既器官。由於身體細小，佢地既體腔亦都比較細。

呢個動物門主要分為3 個綱, 第一係海蜘蛛綱，係一個比較早期出現，只生存於海洋既一個綱黎，然後就係上面有巴打提及既馬蹄蟹、鱟，亦即係肢口綱，好可惜既係大部分都已絕種，現今仲存在既只係剩下4 個物種。

海蛛網 （Class Pycnogonida)

肢口綱 （Class Merstomata)

最後就係最為人熟悉既蛛型綱，呢個綱佔呢個亞門絕大部分既物種。最明顯既特徵就係陸地生活，大部分都食肉，部分有毒等等

底下有超多個目，簡單介紹2 個
蛛型綱 (Class Arachnida)

蜘蛛目(Order Araneae)
就係最常見既蜘蛛

蠍形目(Order Scorpiones)
蠍子， 順便問下有無巴子養蠍子？我想養隻

順帶一提，壁蝨、你床上個啲蟎呢啲動物都係呢個綱黎

Btw 有興趣既巴絲睇下呢條片，講某隻被稱為peacock spider 既蜘蛛種 係識得「跳舞」去吸引另一半同佢搞野 好可愛

最後就係
呢個周末我比較忙 所以可能等到聽晚我再答你地啲問題同留言同再出post
專家巴打如果想可以幫手

Btw 打錯啲野
係4 對腳唔係4 隻腳
同埋 巴打*

想問下其實vertebratae係咪subphylum?

鯨魚唔係魚

支持！

第一幅蜘蛛圖好得意

早幾頁見有巴打提到恐龍同雀仔嘅關係
今個月嘅國家地理雜誌咁啱就係講呢樣

依家鳥類係avian dinosaur，平時電影見慣見熟已經滅絕嘅恐龍就係叫non-avian dinosaur

咁你係呢方面應該知多過我
我都覺得呢啲野好有趣 但一直無咩時間去睇好多書去真正研究呢啲
剩係去過Natural History museum 睇佢地啲講解
我諗我完sem後會真係深入去睇下

不過我諗到現時 都未有人可以真係講到「第一隻」係邊隻 同點來？
（除左近代基因突變個啲）
前人係咪都係根據化石去了解某物種最早出現既年期？

係呀

Phylum Chordata
Subphylum Vertebrate

都聽過 avian dinosaur vs non-avian dinosaur 我去睇睇

對唔住 呢個我真係唔太清楚
但我猜測係有既，Neuron 唔係specific to 人類既神經系統。好多動物都有neuron，所以有sodium/potassium gate 絕對唔出奇

我再做下research 同埋睇有下有無巴打可以confirm

6.3 節肢動物門 (Phylum Arthropoda) 多足亞門 （Subphylum Myriapoda)

我最鍾意既動物之一

多足，因為佢地真係好多、好多隻腳，大家應該有聽過馬陸（千足蟲）同埋蜈蚣，佢地就係呢個亞門既成員。當然千足蟲唔係真係千足 ，但佢地既腳既數量真係稱的上世界之最

不過，呢個亞門其實唔算好多野講，因為佢地只係得2 個比較大既綱，個diversity 唔算好高。佢地有主要既節肢動物既features 例如有觸角去感覺前路有啲咩野，有10-700 對節肢（腳）、有一啲mouthparts去幫助佢地食野等等。

多足動物主要分為 唇足綱 (蜈蚣） 同倍足綱 （馬陸）分別主要係一個有攻擊性、以肉食為主 ，一個係溫和啲、以草食為主。當然佢地都有自己既保護機制。

唇足綱 (Class Chilopoda / Centipede)

極度厲害既捕獵者，上面講左佢地主要食動物，而且佢地可以食到啲比自己身體大隻既動物，例如蜘蛛等。有部分有毒腺，可以放出毒素幫助自己捕獵。

比起馬陸，蜈蚣身體比較扁平，腳（節肢）向外伸出。而且頭部有一個好突別既「爪」狀口。下面係我係lab 影既，比較清楚

中間橙橙地個個就係佢地既捕食裝置。下面個2 條野就係觸角。好惡毒

倍足綱 ( Class Diplopoda / Millipede)

馬陸係相對地溫柔既動物，因為佢地主要糧食係枯萎既植物，不過如果佢地感受到有威脅, 就會射出一啲好臭既化學物質，佢令捕獵者唔想食佢。另外，佢地都會捲埋一團，去保護自己好弱既身體。

Btw 呢啲chemical 係對人體無害既，但要即刻洗手

馬陸同蜈蚣既頭部亦都非常不同。馬陸無蜈蚣個個爪，佢亦都有一堆眼珠，但視力非常之差 主要係靠觸角去辦認事物

順便一提，我都有養馬陸。之前係屋企附近執到一條返屋企觀察，好可愛

而家佢訓緊覺
好可惜觀察完就會放生返佢返大自然

下2 個post 比較長 要啲時間寫

其實action potential喺動物入面基本上係universal，當然vertebratae有myelinated嘅neuron, 仲有其他adaptation，但係sodium potassium pump 喺好universal嘅嘢， Na glucose cotransporter我就唔肯，但係依啲關基本respiration嘅protein應該都係好universal嘅

點解咁耐無新嘢睇，好期待

對唔住 岩岩忙完Sem
星期六出

大學有咩出路
我好鐘意睇bio 野
有無諗過點解有性繁殖一定2性?
點解唔可以3性?多性繁殖?

Intro here:

已經18 年但係intro 紙都係呢份

終於完Sem, 明天出文

文呢？

打緊

6.4 節肢動物門 (Phylum Arthropoda) 甲殼動物門 （Subphylum Crustacea)

Sorry 好耐無出 最近忙完Sem ，希望仲有人睇啦

甲殼動物就係所有蝦蟹同龍蝦，仲有部分係海洋中既浮游動物，分類極之廣泛，差唔多大部分甲殼動物都係係海洋生物，而佢地係海洋中亦都佔左一定重量。

佢地既共通點就係佢地既節枝都係開叉既(biramous) 就如下圖所示

仲有就係物如其名 - 佢地大部分都有甲殼 （Carapace) 去保護身體重要既器官，例如心臟、腸胃等等。甲殼主要都係位於佢地既頭部附近。

第三個重要特徵就係佢地有2 對觸角，一般節肢動物都只有一對。你食飯見到蝦殼前有對好長既一條野，就係佢地既第二對觸角。

腳既數量方面，通常佢地都有最少5 對以上。而腳部大多位於身體後半部。大部分蝦都係6 對腳左右。最後就會有一對尾肢（Uropod)。

好多唔同既身體部分..

甲殼動物既分類有好多、好多種，我下面主要列出部分，最先「出現」既甲殼動物被認為係 Class Ostracoda, 佢地既節肢長係頭部，身體構造非常簡單。

然後就有一啲好簡單既「蝦」，佢地唔係真蝦，中文叫「鹽水蝦」。最大既特點係佢地係用腳黎呼吸既。腳上面有啲鰓，可以比佢地吸入水中既氧氣。

最大既分類就係Malacostraca 軟甲亞綱, 亦都係我地熟悉既龍蝦、蝦、蟹等等

咁耐無開post 順便擺幾張相係到，我最近係lab 上堂既時候影既

我地上一堂要係一盤水草裡面 搵出啲動物出黎，好好玩 眼見係一盤水草，其實裡面有超多「微動物」 一用顯微鏡睇下啲「黑點」，就發現全部都係唔同野黎

刺胞動物 - 海葵

扁型動物 - 扁蟲

軟體動物 - 蝸牛

環節動物

螯枝動物 - 海蜘蛛

甲殼動物 - 小蝦

分析完盤草 完全明點解唔可以就咁飲河水

現代分類主要係睇anatomy/morphology/phenotype
定係睇cellular/molecular/genetics?
分類既系統係咪得一個, 定有唔同派別?
有無一個權威組織做決定?

好睇

malacostraca入面好多都好好味

現代分類係2 邊都會用，而且當睇2 個動物之間既relationship 時，就會嘗試睇曬佢morphological 同genetical 既相似度去作出定論。例如發現左人類同chimpanzee 既關係比其他primates 都近，係因為現代科學可以睇到人類同chimpanzee 既基因有98% 相似度。呢點就用左genetic

分類學係一門充滿住可變性同埋推翻性既學問黎，一個新發現就可以推翻以前既假設，而且有部分動物極難分類。所以zoology 有個term 叫paraphyletic/ polyphyletic group, 就係將2 個唔係來自近先但特徵上相似到可以歸同一類既姐歸為一組。平時話個啲來自同一個袓先既就係叫monophyletic group.

希望答到 有唔清楚再講

鹽水蝦唔係豐年蝦咩
幅圖入面嗰隻記得係叫水蚤

想繼續睇 唔好比佢停

呢一盤野點黎

有海葵海蜘蛛又有蝸牛

推下支持

係 水蚤絕對係個好啲既稱呼
我係用google translate 中文出黎 佢比鹽水蝦我

好 不過暫時唔可以一日一post, 開始忙final

澳洲某城離city 一個鐘遠既海邊撈上黎
我都一樣唔明個老師點確保每盤都有曬除咗脊髓動物外既所有門既動物 證明個到真係好abundant

蝸牛係一眼見到有幾隻係葉上面
但海蜘蛛真係要用microscope

Google發咩神經
粒水蚤唔知係圓蚤定米蚤嚟，俗稱水螆
呢方面養熱帶魚嘅巴絲會熟啲

豐年蝦artemia得意好多

其實係螺咋?
冇聽過蝸牛可以喺海水生存

係螺 講錯 我哋英文都係叫snail, 呢隻係sea snail

但2 者都係近親黎

呢啲就叫海蝸牛

正喎

由細到大都好有興趣
有時間可以講多D

介紹個講生物嘅youtube channel俾大家

眼睛都係啦

眼有兩種，功能同複雜程度都差唔多，但係由二種不同源頭演化出嚟

鳥類嘅祖先係恐龍已經係無爭議

可以用喜愛隊伍為動物分類，eg猁狗，獌狗

【國產虹鱒魚 係咪三文魚？可否生食？】
【養殖場欲證安全 檢測過程卻錯漏百出】

樓主講下三文魚同虹鱒魚

有班中國人話虹鱒係三文魚

首先 三文魚一定係marine 既，但虹鱒魚係淡水
雖然2 個都係鮭科 但再細分一個係鱒屬一個係鮭屬

巴打好有心
加油

最近睇緊人類演化 睇到d terms 又唸起你依個post 隔離bio post 又黎報到下 順便推下

鱒屬同鮭屬外表同入面結構會唔會有咩分別

絲打講得好好同好有心
不過我見到啲馬鹿真係打哂冷震

多謝 我都有keep 住睇你個邊架
雖然我最近忙到無咩時間打住

多謝 有但唔會好大分口別
主要係唔同品種唔同屬 算係好近親

馬陸明明好可愛

下一章呢

寫緊 最遲聽晚前

6.5 節肢動物門 （Phylum Arthropoda) 六足動物亞門 （Subphylum Hexapoda)

唔經唔覺，我哋去到地球上最大既門中最大既亞門， 佢哋係數量上絕對主宰全部動物，並且差唔多存在係世界上每一個地方，包括你屋企既廚房 。無錯，佢哋就係有六隻腳既六足動物！

由於呢個門太大，所以我唔會係到逐個綱去解釋。似中呢到既目的係想比大家知道Animal Diversity 有幾大，而唔係上lecture. 不過，我都會輕輕講下六足動物係咩黎。

唔好睇輕昆蟲既結構，佢地既身體構造絕對比得上我地人類 。佢地身體主要分為3 部分：頭部、胸部同腹部。有一個開放式偱環系統，有「大腦」、神經系統同腸胃（消化系統）。另外，六足動物大部分都有最少一對翅膀，雖然都有例外，有啲既翅膀係縮左水既；有啲就演化左2 對翅膀出黎。同大部分節肢動物一樣，佢地係有一對觸角，同埋好硬既表皮，腳既數量係specific to 6 對腳。

下圖係全部六足動物既分類，由此可見，六足動物係真係非常、非常之diverse.

睇落好複雜，不過如果要簡化咁睇 就可以咁寫

Sorry 啲字有啲醜 冬天好凍 好難寫字

六足動物並不止包括昆蟲，只不過昆蟲的確佔咗好大部分。另一個綱 Entognatha 主要同昆蟲既分別就係 個口器係內縮係頭部內部既，而且全部內口動物都係無翼既。

內口綱 (Class Entognatha)

昆蟲綱 (Class Insecta)

昆蟲下就可以即刻可以分為有翼同無翼。呢到要講清楚啲——即使有翼亞綱下都有一啲係無翼/縮左水既，之不過呢到既分類係用演化上既歷史去排，而唔係特徵去排，呢到再一次印證 Taxonomy 同classification 既分別

無翅亞綱 (Subclass Apterygota)

有翅亞綱 （Subclass Pterygota)

係有翅下，又分為古翅同新翅，呢到一樣係講演化史上既分別。呢2 group 係演化上係有分別既。而各自又分為好多唔同Order。

Infraclass Paleoptera 古翅部
Superorder Odonata (Dragonflies) 蜻蛉目

Superorder Ephemeroptera (Mayflies) 蜉蝣目

Infraclass Neoptera 新翅部
Superorder Polyneoptera 複新生翅總目
Order Blattodea (Cockroaches) 蜚蠊目

Order Orthoptera (Grasshoppers) 直翅目

Superorder Hemipterodea 外翅總目
Order Hemiptera (Tree Bugs) 半翅目

Superorder Holometabola 內翅總目
Order Hymenoptera (wasps, bees,ants) 膜翅目

Order Coleoptera (Beetles) 鞘翅目

Order Lepidoptera (Moths, Butterflies) 鱗翅目

Order Diptera (Flies) 雙翅目

會唔會講下曱甴

完咗主線之後 可以specific 講返

出之前求warning 😂😂 想飛左佢唔睇😂😂

Convergence evolution

一係唔出圖

phylogenetic jj

冇讀理科，不過對呢d好有興趣

一出 啲人應該走曬

唔緊要 有興趣鐘意睇就好

多謝支持啊
我暫時個興趣重係homo sapiens到
唔知幾時有你咁大愛呢
照咁睇好似有排先到人wo

無既 大家興趣唔同 我都鐘意人體/醫學 不過更鐘意生態
而家講到一半 人我唔會specific 講，因為我唔會講到species level. 但會講mammals

咦
你唔打算慢慢講深佢咩
我覺得由species開始睇會正好多

推

Working on my finals, I promise it'll be out on Monday after my prac
Sorry I'm using my lappy, couldn't type in Chinese atm

慢慢嚟唔使急，最緊要快

好 咁我唔急咁快出

最憎classi 係呢個隨手有得access internet嘅年代
記嚟真係冇用

又唔係話有冇用既
有時記到唔覺得幾開心咩

去背佛經啦咁

有興趣同想知多啲既人，自然會有個動力去記同埋學呢啲知識既
每個人鐘意同熱情既野都唔同

今晚打下一篇，岩岩今日考完prac, 解剖曱甴

又大又肥

掉返轉 好細隻 根本睇唔到自己剪咗啲咩部分出黎

驚趕走部分巴絲 (強國除外)

唔係美洲強

鄉下有個傳統
BB滿月嗰陣啲大人會捉隻曱甴掹佢條腸餵BB，食咗可以增強扺抗力
據講未試過有BB食壞肚

支那種咩屬？

7. 有爪動物門 （Phylum Onychophora)

黎緊呢個星期會出3 個細 post , 全部都係節肢動物既近親 。係前口動物下（protostome)
主要有分冠輪動物同脫皮動物2 大種類，前者其實已經介紹過，包括軟體動物 扁型動物 環節動物等，而我地岩岩就介紹完脫皮動物中最大既節肢動物 ，黎緊會講埋部分脫皮動物下既門。

上面有個巴打提到Velvet worm, 佢地就係有爪動物 呢個門係一個相對地細既門，佢地種量極少，包埋絕左種既都只有90 幾種 。同節肢動物一樣，佢地都係脫皮動物既一種，會變態同埋產出新既皮。生態方面主要係南美洲同非洲既熱帶地區。

主要想講佢地捕獵既方式，唔好睇佢地好似好可愛咁，其實有爪動物係好厲害既捕獵者黎。佢地發現獵物後，就會係身上既腺體產生一啲粘粘地既液體，然後發射 就會粘住隻獵物然後帶到自己面前食。 全個過程好快。

重點係其實佢地無眼睛，佢地主要係用其他感官去確認個獵物係邊到
然後確認黏住後就會塞入個口

可以睇下呢條片

同節肢動物相似，佢地其實係有節肢既，不過就唔係連埋一齊既，有爪動物既器官係有環節，所以得徵上其實比較似環節動物同節肢動物既混合版。

會 所以都係唔亂擺圖

有好多唔同種 睇你指邊種

蝗總科 Acridoidea
蝗科 Acrididae
網翅蝗科 Arcypteridae
斑腿蝗科 Catantopidae
Charilaidae
瘤錐蝗科 Chrotogonidae
沙蝗科 Lathiceridae
小蝻蝗科 Lentulidae
癩蝗科 Pamphagidae
牛蝗科 Pneumoridae
枝蝗科 Proscopiidae
錐頭蝗科 Pyrgomorphidae

我估個原理同近年提倡俾細路玩多啲泥沙鍛練免疫系統差唔多以前又真係好少聽到有過敏症

但係到底係邊個最先諗到食曱甴腸，仲要搵到條腸喺邊

利申：喺香港出世未食過

先唔講支那
上面嘅品種係咪都會成群咁飛同搶食
之前有實驗話草蜢隻腳揩得多會變蝗蟲
咁即係話草蜢其實唔係蝗蟲近親，而係其中一個品種

條蟲好得意呀
見樓主要解剖甲由，有一刻好彩自己冇揀zoology 😂😂😂(就算揀左都未必有得讀）

呢個我真係唔知 但佢地係極相近既種黎，2 個都係Caelifera. 我再了解多啲
有可能根本係同一樣野 只係唔同地區有唔同叫法同variation

其實呢科讀得耐會令人唔再怕好多以前怕既生物，就好似醫生見慣血咁 我已經克復左呢啲咁唔pleasant 既朋友
以前好怕earthworm, 而家有時去森林outing 見到身上有螞蟥我基本上唔理佢由佢自己吸完走人

我之前想讀但係唔夠分入港大中大(冇錢去外國讀)
城大又唔啱心水
揀咗Poly點知佢科bio原來係教微生物，基因同biochem

俾蜞乸吸血唔怕惹到細菌或者寄生蟲
蚯蚓望得耐其實都OK

講起上嚟我好怕用手捉昆蟲怕佢爆漿或者甩咁啲手腳
你而家係咪用手捉曱甴都唔驚

樓主有冇咩口訣可以背曬啲tree,每隻野嘅名 啲名背到嘔血

8. 緩步動物門 （Phylum Tardigrada)

你認為呢個世界上係生存上最極端既動物係咩動物？ 人類？我就會話係 呢啲細到媽都認唔到既「水熊蟲」。

佢地勁到咩地步？ 根據某啲科學家既實驗發現，佢地分佈係世界上任何一個角落，高到起馬拉雅山，深到海拔4000 米以下既深海都會搵到佢地

佢地係暫時發現中唯一可以係接近絕對零度（-273度攝氏）下生存既動物 。然而只要放係溫水到解凍一分鐘，大部分緩步動物都可以即刻醒返

另外，佢地都可以係缺氧既情況下生存好長既時間。一般可以「閉氣」4-5 日都死唔去

呢啲都未係最痴線 ，最勁係科學家發現佢地可以係真空下生存 。2007 年個陣有個實驗，就係將呢啲咁既蟲蟲放係太空10 日，仲要暴露係太空中，返到黎仲係生勾勾，有啲仲係上面有左「BB」，好厲害。

驚架，所以盡量唔想比佢地吸
我主要唔係驚而係怕摸到會有細菌，因為大部分Domestic 既cockroach 都好污糟。 但野外既我無咁怕
甩手腳呢啲經常發生

其實真係無咩tips 我因爲自己有興趣所以通常都會睇幾次 畫幾次圖，好似教書咁同自己講呢個係咩，有咩structure. 有咩突別
同埋我咁樣係連登寫post 同時係幫緊自己好似睇overview 咁溫書。

。。。問題來了，為何我喜歡eco and class

德國定美洲蜚蠊

嬰兒前三個月擁有母親的抵抗力，抗體，因此不會出事，若三月後就難說了

諗起哩條片

其實有幾細粒？
真空都生存到

其實佢哋喺係休眠嗰時先咁屈機，正常嘅環境之下好短命

留名支持
讀緊同人體有關嘅科
覺得呢啲只要唔係人嘅生物都好有趣

絲打有無睇海毛蟲個post?

想問幾個問題

海毛蟲足部的剛毛布滿毒液，被刺傷後會有火灼般的疼痛

——> 係咪同水母同一種毒液？

「就咁掹出嚟會斷，要落麻醉藥再割開皮膚用儀器拎出嚟！」急症科專科醫生司徒敬豪指，被海毛蟲刺傷可大可少，不建議市民自行將刺拔出，因其脆弱易折斷，須到急症室求診。

——> 啲刺係咪同箭豬刺一樣原理，中空、有倒鈎？

pish

American Cockroach

多謝巴打
係呀 我其實除左動物都鐘意micro 覺得佢地好特別

我都係讀zoology ，睇返好有回憶

多謝你條link
我唔可以肯定，我呢方面認知不大
但我會話唔一樣
水母既刺係身上一個叫刺胞（Nematocysts) 既野黎
佢地平時收埋係一個好似蓋咁既野 有獵物時就會射出

個個海毛蟲係環節動物，如果個article 寫叫大家唔好「自行拔出」，即係係留係皮膚上既，咁就同水母好唔一樣，水母既刺係唔會留係獵物身上，而係佢地身體既一部分，係獵食工具黎。

毒既成份方面就唔知一唔一樣，呢啲係化學野

巴打 你都分享下呀 我想知道讀完呢科既「師兄師姐」而家做緊咩方面既野

似中呢行係香港好細

始終*

同埋咁多位我返到香港繼續出 岩岩考完試就黎飛

依家做緊銀行既文員

好多都唔記得了,畢業都差唔多有10年 不過真係好鍾意，由細個時就好鍾意，成日幻想可以去拍記錄片，做生物攝影師

我想問你係邊度讀書ga?

巴打你係邊到讀的，我果時係澳洲讀的

海毛蟲係仙蟲科

好奇心呢啲野跟一世既 希望有一日你真係拎起部相機 去咗Natgeo wild 支持你呀

澳洲

我都係澳洲呀 你邊個洲？我係Victoria

I see 我剩係知佢哋係環節門多毛綱，呢啲通常都比較predatory

你地有無讀animal behavior, 這科我覺得最得意

我下年讀 我都好期待呢個unit

唔知係邊個品種

又多個理由唔想去海邊玩

我都係，我果時係melbourne ，我記得year 3時有科讀好多有關澳洲的有袋動物，重去動物園參觀，好正。

係呀，唔錯的，啲assignment topic 好多都好特別，我果時做一份有關一種非洲果蠅的繁殖行為。要自己養, 要自己培殖，做成個sem, 重要幫他們分大小，分係未處女，好得意。

Mate, we're in the same city 我地分分鐘同一間大學 不過係連登就廢時講到咁白
掛唔掛住呢邊呀 我仲十五十六緊返香港定留。我想做返同行

嘩好有趣 我剩係知我地有一科既field trip 係要去Queensland 北部某海島落海睇sharks 同海龜繁殖
但可以自己培植 仲要係觀察佢地 真係好有趣

好大可能同一間學校，咁你一定要讀落去，要讀落去先有機會。我記得當時只有我一個留學生讀zoology, 我英文唔好，佢地都會特別照顧我

好的 我呢屆又未去到得我一個人，但真係大部分唔係local 就係ABC或者來自southern Asia 既international , 香港人得我一個。上一屆而家Year 3 個堆major in zoology 既都係得一個香港人（我已經認識埋佢 ）所以我身邊朋友都係呢啲人多

好正，可以去queensland

中學bio堂有教過 勁複雜，仲要都唔係英文黎，好多都係拉丁文黎，都唔知點讀

有無人見過？
好核突

海綿寶寶竟然係咁樣

樓主呢

樓主呢？
想繼續睇落去：(

我係到 對唔住大家 我都知我消失左
返到香港有白事 好多野搞 比啲時間我